<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<texte>
إن تقديمنا للمادة المعجمية في "المستكشف" اعتمدت تصرف الاجتهاد المبني على التصنيف الدلالي البحت، ضاربة صفحا عما شغل معظم اللغويين من التصويب والتخريج والتهميش؛ لأن المتطلب اللغوي الثقافي اليوم ليس متطلب تثبيت اللغة وتوثيقها ـ كما كان في الماضي فحسب ـ وإنما هو متطلب حضاري وثقافي يعتمد التصرف الواعي في هذه التركة الحضارية، حتى يقع الانتفاع بها.
لقد جعل الترتيب الهجائي الصرف المعاجم العربية القديمة والحديثة مخازن لغوية احتضنت حفظ اللغة، وكفلت لها أن تقارع عاديات الزمان وعوامل النسيان.
ولئن كانت هذه المعاجم قد تبوأت هذه المكانة، وحفظت لنا ذلك التراث اللغوي، فإن مقتضى حضاريا جديدا أصبح يظلنا ولا محيد  لفصحانا من مواكبته بفعل أكثر من عامل ومن أبرز ذلك:  
•	ثورة الحاسوبية والاتصالات، مما يفرض تقانة معجمية جديدة وهي إضافة التصنيف الدلالي على الترتيب الهجائي، وحصر هذه الحقول في أرقام محددة ليتأتى للقارئ أن يقرأ على سبيل الاستقصاء والحصر ـ وليس على سبيل التخمين والافتراض ـ المسارات الكبرى للفصحى، حسب نسب مرقمة لكل حقل.

ولا يخفى ما لذلك من عظيم الفائدة في فهم كينونة هذه اللغة ذاتها، وما سيترتب على ذلك من نتائج ستسهل الفهم الحقيقي لها مما يكفل لها استرجاع جوانب مهمة من قدرتها العلمية الواصفة.
•	كما يسهم هذا التصنيف الدلالي في الكشف عن القدرات المخزنة الحقيقية للفصحى بعد طول طمرها في المعاجم.
ويقدم الزاد اللغوي المبتغى ليس بالشكل المبعثر في بطون المعاجم وإنما في حقول ترصفها الدلالة ويحصرها الرقم مرفّفة كلها في مكانها المفترض أنه المناسب.
•	وما أشبه الليلة بالبارحة ـ ومع أنه قياس مع وجود الفارق كما يقول الأصوليون ـ فلقد ذكر ابن منظور ( ت 711 هـ)  في مقدمة لسان العرب في القرن الثامن الهجري أن المعاجم التي يعتمد ترتيبها على مخارج الحروف ـ التي ضَمّنها "اللسان" ـ ومنها "العين" للخليل بن أحمد و"التهذيب" للأزهري، هي مورد عذب منع الناس من ارتياد حياضه، وأنه ليس إلا مزيلا لذلك المنع، وهو بذلك إنما يشير إلى أنه قد خلص تلك المعاجم من الترتيب المخرجي الصعب المعاظل إلى الترتيب الهجائي الذي اتبعه.
•	 ولئن كان ابن منظور، ومعاصره (الفيروز آبادي (729 - 817 هـ):  مثلا) وقبلهما الجوهري(ت 393 هـ/ 1003 م) قد أفادوا المعاجم العربية فيما أوصلوا إليه طريقة الكتابة المعجمية نفسها ومناهجها، فإن الأمر اليوم يتطلب نبش هذه المادة المعجمية والنظر إليها نظرة نقدية جديدة، حتى يمكن أن يتبع نهج معجمي جديد يكتفي بالشرح الأحادي للكلمة، ليفردها في سياق حقل دلالي محدد، دون أن تفقد الدلالات الأخرى للكلمة، بل ستنقل إلى حقلها الدلالي المناسب.
إن ذلك سيسهل على القارئ الأمر، ويجعله يحصر ذهنه في دائرة معرفية محددة بدل أن تتنازعه مَواخِرُ زاخرة من الدلالات قد يخرج منها كما دخل فارغ الذاكرة والذهن (مثل ما يتقاذف الذهن في اختلاف الدلالات مثل كلمة العجوز: أكثر من ثلاثين دلالة).
ودون شعور بالزهو أو بأية كبرياء معرفية نرجسية فقد يكون هذا المنهج في التناول المعجمي الدلالي بداية إيذان بميلاد مدرسة معجمية جديدة، قد يكون لنا بعض الشرف في ابتداع أولها ليس في المجال المعجمي العربي وحده، وإنما في الفضاء المعجمي العالمي هي مدرسة تزاوج بين الترتيب الهجائي والتصنيف الدلالي.
•	كما اعتمد منهجنا في تصنيف هذه الحقول الدلالية (وهي الغالبة على المعجم العربي القديم)، على الالتزام بتعريف لغوي وعلمي ـ رأيناه ضروريا ـ  هو مدخل قصير للحقل كتبناه اقتباسا من معاجم العربية الكبرى (العين، وصحاح الجوهري، والقاموس و أساس البلاغة،...الخ) إضافة إلى الإفادة من الوافد المعجمي الأجنبي ممثلا في الموسوعة المعجمية الإنجليزية الكبرى (أكسفورد) ومجموعة روبير الفرنسية مثلا، إضافة إلى الإشارة إلى المحمول الرمزي الثقافي في التراث العربي لأُمّات هذه الحقول الدلالية.
•	إن هذه المزاوجة بين الرافد المعجمي العربي والوافد المعجمي الأجنبي لحظة مثاقفة حان قطافها، واقتضاء حضاري لا مندوحة عنه. وتقتضي لحظة الفصحى المعاصرة التصرف في إرثها، حتى تستطيع لغتنا أن تجدد نفسها بنفسها.
ولقائل أن يقول ليس جديدا أن تحصر حقول دلالية في معاجم خاصة، كما فعل ابن فارس (329-395 هـ/941 - 1004 م)  في "الصاحبي في فقه اللغة"، و"مجمل مقاييس اللغة"، وابن سيده (398 - 458 هـ/1007 - 1066 م) في "المخصص"  وكما نحا بعض المعجميين المعاصرين في معيجمات جيب صغرى أدبية وفلسفية واقتصادية وقانونية...الخ. 
ولكن ما يتميز به "المستكشف" هو مقاربة التعميم إذ شملت الحقول الدلالية المصنفة ما يفترض أن يكون معظم المادة الغالبة على المعجم العربي انطلاقا من معطيات إحصائية أول مرة في تاريخ العربية، كما نمى ذلك إلى علمي المتواضع.
</texte>