<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<texte>
هل هي محض مصادفة أن يحذف الفيروز آبادي معظم الشواهد من "قاموسه" حرصا على الاختصار في القرن الثامن الهجري، لتعود إلى المادة المعجمة المصنفة من هذا القاموس في القرن الخامس عشر الهجري شواهد أخرى؟!
هل الشواهد المحذوفة يومئذ (وهي الشواهد القاعدية أساسا) هي اقتضاء المنظومة الثقافية في ذلك الوقت وهل الشواهد المثبتة اليوم (وهي الشواهد الثقافية ذات الملامح التأريخية) هي اقتضاء المنظومة الثقافية الحالية؟! إن الجواب على هذا السؤال متروك لتقويم القراء. 
ليس في وسع عمل فردي كهذه الموسوعة المعجمية "المستكشف" أن يتصدى لإدخال العربية عصر المعجم التأريخي، لأن ذلك ربما تطلب عقودا طويلة وجهودا جماعية متضافرة، ولكن "المستكشف" يصر على أن يمسك العصا من النصف، لذا بادر إلى انتقاء آلاف الكلمات والاصطلاحات في مختلف الدلالات الثقافية المشكلة للنسيج الثقافي العربي الإسلامي، وأثبت لها شواهد ذات حمولة ثقافية مختلفة، جانست بين الشرعي والتأريخي والفلسفي والأدبي...الخ، أول مرة في تاريخ المعجم العربي، وإن في نفسي لشيئا من حتى! (إذ اقتضت الضرورة سعيا إلى الاقتراب من منظومة من الشواهد تمثل هذا النسيج الثقافي الإتيان بنماذج في نفسي شيء من بعض مضمونها ولغتها، ولكن ما في اليد حيلة أمام هذا الإكراه الثقافي والمنهجي!).
إننا بهذا نسهم في وضع الميسم الثقافي والتأريخي على تلك الكلمات والاصطلاحات التي ظلت غفلا من ذلك، مما نتج عنه ثغرات معرفية (ابستمولوجية) كان لها أثرها البالغ على إضباب التأريخ التطوري الثقافي لدلالات تلك الكلمات والاصطلاحات، فظل المهتمون من باحثين وقراء عاديين في مُعمًّى من أمرهم.
أضف إلى ذلك أن من مزايا هذه الشواهد أن تزود القارئ العربي أول مرة بنسيج متكامل من المنظومة الثقافية العربية فيها يتجاور الشرعي واللغوي والأدبي والفلسفي والرياضي... في فضاء واحد ـ كما أسلفنا ـ
لقد كنت أميل في هذا السياق إلى ذكر بعض الإيماءات ذات المنزع التأريخي المعجمي التي ما ينفك الإمام الفيروز آبادي يذكرها بعض الأحايين، ويشير إليها باليمانية (الحميرية) والفارسية والعامية أوالمعربة أو يشير إليها أنها هي لغة قيس أو تميم أو بني أسد أو طيء أو هذيل...الخ، ولكنني صدفت عن ذلك لقلة تلك الإيماءات التأريخية الوسمية، ولميلي في هذه المرحلة إلى الميسم الثقافي الذي حملته الفصحى بعد نزول القرآن الكريم، (لم تكن للفصحى في المرحلة الجاهلية المعروفة مثل هذه الحمولة)، ترتيبا للأولويات، وتلمسا للممكن المعرفي المتاح.
</texte>